\begin{vkrthesis}%
{Нелинейные методы подавления шума на изображениях}%
{Володина~О.\,С.}%

\VKRAuthorDetailsOneSupervisor
{Володина Ольга Сергеевна}%
{Кафедра математической физики}%
{olya.volodina@gmail.com}%
{Крылов Андрей Серджевич}%
{д.ф.-м.н.}%
{проф.}%
{}%

Задача шумоподавления --- одна из основных задач в области обработки изображений. Цель --- убрать шум, потеряв при этом минимум информации.

Идея шумоподавления рассматриваемого алгоритма основана на том, что шум случаен, а фрагменты деталей похожи. Все похожие блоки на изображении имеют одинаковую базовую структуру и 
лежат в пространстве малой размерности. Как результат, задача подавления шума преобразуется в задачу восстановления матрицы малого ранга.
В [1] используется следующая функция:
\begin{equation}
\Hat{\mathbf{X}} = \arg\min_{\mathbf{X}} \frac{1}{s^{2}} \|\mathbf{Y} - \mathbf{X}\|_{F}^2 + \|\mathbf{X}\|_{\mathbf\omega, \ast}
\end{equation}
где $\mathbf{X}$, $\mathbf{Y}$ --- матрицы блоков эталонного и зашумленного изображений соответственно $s^{2}$ --- дисперсия шума на изображении,  
$\|\mathbf{X}\|_{\mathbf{w}, \ast} = \sum_{i} |\omega_{i}\sigma_{i}(\mathbf{X})|_{1}$, где $\omega_i$ --- неотрицательный весовой коэффициент, $\sigma_i$ --- сингулярное значение $\mathbf{X}$.

Для автоматического подбора параметров был использован метод, ранее использованный в  [2]. Данный метод определяет степень коррелированности пикселей на разностном кадре между зашум­ленным и очищенным изображениями. В идеальном случае на разностном изображении должен остаться только случайный шум. Если на нем появляются структуры, то они были стерты с исходного изображения в процессе шумоподавления. 

Метод был протестирован на изображениях базы TID2013 и показал хорошие результаты по автоматическому поиску оптимальных параметров. Получаемая ошибка между оптимально очищенным изображением и изображением с автоматическим выбором параметров, практически отсутствует. Показано также, что данный метод позволяет более качественно удалять шум, чем метод Перона-Малика, основанный на использовании анизотропной диффузии [2]. 
Данная работа показала, что параметры алгоритма взвешенной ядерной нормы могут быть автоматически и эффективно подобраны алгоритмом, который анализирует наличие структур от исходного изображения на разностном кадре.


\begin{vkrreferences}
\item
Weighted nuclear norm minimization with application to image denoising / S. Gu, L. Zhang,
W. Zuo, X. Feng // Proceedings of the IEEE conference on computer vision and pattern
recognition. — 2014. — С. 2862—2869.

\item
Automatic choice of denoising parameter in Perona-Malik model / A. V. Nasonov, N. V. Mamaev, O. S. Volodina, A. S. Krylov //  Vol. 2485 of CEUR Workshop Proceedings (CEUR-WS.org). — 2019. — P. 144–147.




\end{vkrreferences}
\end{vkrthesis}
